%\RequirePackage{luatex85}
% \begin{filecontents*}{\jobname.xmpdata}
% \Title{}
% \Author{}
% \Keywords{}
% \Publisher{}
% \pdfxSetCMYKcolorProfileDir{/usr/share/color/icc/colord/}
% \setCMYKcolorprofile{ISOcoated_v2_eci.icc}{}{}{}
% \end{filecontents*}
\documentclass[french,%
               twoside=true,%
               paper=portrait,%
               paper=108mm:175mm,%
               % paper=131mm:212mm,%
               pagesize,
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=12,%
               headinclude=false,%
               footinclude=false,%
               % headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \areaset[8mm]{59mm}{131mm}
%\usepackage[noinfo,width=118mm,height=185mm,center]{crop}
\usepackage{babel}
\frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% Versification
\usepackage{verse}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}

% \usepackage[x-302]{pdfx}
%  \pdfpageattr{/ArtBox   [0 0 0 0]
%               /CropBox  [0 0 0 0]
%               /BleedBox [0 0 0 0]
%               /TrimBox  [0 0 0 0]
%              }%

\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{seqsplit}
% \usepackage{polyglossia}
% \setmainlanguage{french}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Crimson Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
% \setsansfont{Crimson Roman}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Pier Lampás},
            pdftitle={L'art des dilutions},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
% \newcommand{\urlsansespace}[1]{{\nofrench@punctuation\textrm{\url{#1}}\french@punctuation}}
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother

% baseline grid for the whole page
% \usepackage{tikz,eso-pic}
% \AddToShipoutPicture{%
% \AtTextLowerLeft{
%    \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]%
%        \draw[red!40!white, thin]%
%             (current page.south west) grid[step=\baselineskip]%
%             (current page.north east);%
%    \end{tikzpicture}%
%    }%
% }
% Or a a baseline grid only for the text block
% \usepackage{vgrid}
% \usepackage[pagewise,switch*]{lineno}
% \linenumbers
% \usepackage{chickenize}
% \letterspaceadjust
% \colorstretch
% \usepackage{showframe}
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
\sloppy
\flushbottom

% On peut aussi utiliser :
% 1) \enlargethispage{\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page
%    cela agrandit la page
% 2) \enlargethispage{-\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page suivante
%    cela rapetisse la page
% 3) On peut définir pour les paragraphes un espacement
%    \setlength{\parskip}{3ex plus 2ex minus 2ex}
% 4) On peut utiliser needspace pour éviter le saut de page
%    \usepackage{needspace}
%    \needspace{5\baselineskip}
% 5) On peut utiliser clearpage pour un saut de page
%    \clearpage
% 6) On peut influencer la longueur d'un paragraphe
%    \looseness=-1 ou \looseness=1
% 7) Ajouter dans après begin{document} pour un espacement
%    Des lignes différents, invisible à l'oeil
%    \setlength{\baselineskip}{2.85ex  plus .1ex minus .05ex }
%    ou \baselineskip\the\baselineskip plus0.5pt minus0.5pt\relax
% 8) On peut utiliser l'espacement entre les lettres avec microtype
%    \textls[1000_em]{le_texte}
%
%% Dans le package nowidow
%\widowpenalty=10000
%\clubpenalty=10000
%%% Dans le package impnattypo sous l'option hyphenation
%\brokenpenalty=10000

\usepackage{ifoddpage}
\newcommand\alwaysodd{%
\checkoddpage
\ifoddpage\else
\mbox{}\clearpage%
\fi
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\usepackage{relsize}
\title{L'art des dilutions\\{\smaller[1.2] dernier poème}}
\author{Pier Lampás}
\date{décembre 2019}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\makeatother

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
% \lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\runtitle}
% \rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\headmark}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
\ofoot{}
\cfoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber
]{section}{section}
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1em]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5em]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5em]{section}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{scrheadings}
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{chapter}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
% \setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\centering}
% \renewcommand*{\raggedsection}{\centering}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-3\baselineskip plus 1pt,afterskip=3\baselineskip]{chapter}
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-2\baselineskip plus 1pt,afterskip=2\baselineskip]{section}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\partname\thepart}
\renewcommand*\chapterformat{}
% \renewcommand*\sectionformat{}

% Style des paragraphes
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{0em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace*{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace*{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\noindent\hspace*{\fill}//\hspace*{\fill}\nopagebreak}
% \newcommand*{\asterisme}{\noindent//}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{3cm}\noindent}
\newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}
% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.8\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}


% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \usepackage{scrextend}
\deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% % Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \setenotez{backref=true,totoc=false,counter-format=arabic,list-name={Notes},list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em plus .08333em}\footnotesize},mark-cs={\textsuperscript}}
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter{#1},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}

% Phrase miroir
\usepackage[absolute]{textpos}
\setlength{\TPHorizModule}{1mm}
\setlength{\TPVertModule}{1mm}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Versification
\setlength{\leftmargini}{0em}

% For letter-spacing
% \directlua{dofile('letterspacing.lua')}

%Les pages de titres et une page avec copyright

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

% Antilivre couverture
\includepdf{couverture.pdf}

\thispagestyle{empty}

% Phrase miroir
\begin{textblock}{}(10,165)
\raisebox{\depth}{\scalebox{1}[-1]%
{\scriptsize Dansez, sinon nous sommes perdus.}}

\end{textblock}

\clearpage

% Page de faux titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    \vspace*{0.2\textheight}
    \rmfamily\Large\scshape\runtitle
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

\newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Page de titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    % \vspace*{1cm}
    {\rmfamily\scshape\LARGE \runauthor\par}
    \vspace{\fill}
    % \vspace{2cm}
    {\rmfamily\scshape\Huge \runtitle\par}
    % \vspace{2cm}
    \vspace{\fill}
    \includegraphics[width=1.5cm]{./gabarit/impression.jpg}
    % \vspace{2cm}
    \vfill
    {\rmfamily\scshape\Large abrüpt\par}
  \end{nscenter}
  \clearpage
  \thispagestyle{empty}
  \mbox{}
  \vfill
  \begin{nscenter}
  \scriptsize \noindent \textcopyright~Abrüpt, 2019.

  \noindent Cet ouvrage est mis à disposition selon les termes de la Licence Creative Commons Attribution --- Pas d'Utilisation Commerciale

  --- Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC~BY-NC-SA~4.0).

  \noindent Nous avons néanmoins une lecture adaptative de cette licence.

  \urlsansespace{https://abrupt.ch/partage}
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

% Un sommaire
% \pdfbookmark[0]{Sommaire}{toc}
% \tableofcontents

\newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Le corps du texte
\cleardoublepage
\cleardoublepage

\thispagestyle{empty}
\vspace*{6\baselineskip}
\dictum[Hegel, \textit{lu quelque part}]{L'âme d'un voyou a plus de profondeur qu'un ciel étoilé.}

\clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\vspace*{6\baselineskip}

\begin{RaggedLeft}

\thispagestyle{empty}

\itshape
\noindent sur la N113

\noindent entre deux ronds-points occupés

\noindent dans la douceur du printemps occitan

\end{RaggedLeft}

\hypertarget{i}{%
\chapter{I}\label{i}}

{%
\raggedright

\vspace{1\baselineskip}
\textsc{Je veux} que ce poème ne finisse jamais,

~

je veux me fondre et me diluer,

~

me fondre

parmi les résidus de beautés profanées

et les déjections de l'Art neuf,

les corps sains et les squelettes hilares,

les excès de volupté putride

et les bouts de chair ligotée,

les angles morts du destin

et l'opacité des matinées matraquées,

~

je veux me fondre

dans l'abominable Occident,

auquel je conteste le droit

de verser

ne serait-ce qu'un sanglot,

à la croisée des continents,

de tous les destins et de toutes les révoltes,

au sein d'un tout nouveau berceau,

d'une patrie de mercenaires et d'exilés,

dans l'assignation à résidence

d'un communiste libanais,

dans la patrie regrettée du vieux Darwich,

dans les régions désertiques

de la répression d'État,

dans ces îlots de résistance nomade,

au cœur du Kerala,

au cœur de l'Éternel Kurdistan,

dans ce Chiapas tant fantasmé,

dans les quartiers de la dignité éventrée,

à Noailles ou à Rebibbia,

à Alger et à Tunis,

et goûter enfin le miel

des vallées du Haut Atlas

sans abdiquer jamais

la nécessité de la lutte armée,

~

je veux me fondre

dans l'orgueil forcené

de ceux qui découvrent, un peu tard,

les ravages

du néolibéralisme français,

dans les bassins déclinants

et les périphéries de l'Histoire urbaine,

dans la révolte jaune

et les refrains fatigués

des vieux cortèges syndicaux,

dans ces hymnes vieillots

et dans la résurgence

de la conscience de classe,

dans les grèves des raffineries

et dans les blocages des ronds-points,

dans l'exacerbation du mépris d'État

et dans le dernier sursaut

de la dignité éborgnée,

dans le courage de Geneviève Le Gay

et dans la beauté

d'un ministère macronien

défoncé à grand coup

de chariot élévateur,

~

je veux me fondre

dans les buissons ardents de la fraternité,

dans les rayons condensés

d'un amour

qui ne renonce à rien,

dans les sourires béats de désespérance

de cette gamine apprenant trop vite

que son destin

a le goût du marbre et de l'oppression,

dans sa fierté abîmée

et dans ses gestes de fougue réprimée,

et je veux me fondre parmi vous, mes sœurs,

qui construisez les conditions

de l'Amour révolutionnaire,

et dans les nervures précoces

de ce gamin solitaire

dont le désir est lacéré par le réel,

dans ses joues rougies par la honte

et dans son sentiment persistant

d'une grandeur bafouée,

et je veux me fondre parmi vous, mes frères,

qui bâtissez les jours

tant attendus du renouveau,

~

je veux me fondre

dans l'alcoolisme enchanteur

de ceux qui clament

le monde qui vient, le monde qui tarde,

dans les systèmes nerveux malades,

dans les ravages du temps

et dans ceux de la mémoire,

et sentir ma voix vibrer

sous l'inflexion de vos muscles serrés,

je veux m'envelopper d'épiderme lacté,

me glisser sous la peau de n'importe qui

de n'importe quoi,

et je me fous de savoir

si vous en serez satisfaits ou contents,

c'est sous le patronage de l'errance

et de la déshérence

que je compose mon chant,

c'est la chair impersonnelle et irresponsable

qui me convoque,

et c'est à sa chair à elle,

drapée d'angoisses et de soleils noirs,

de mistrals chaloupés et de danses éclatées,

que j'offrirai mon dernier poème,

~

je veux me fondre, enfin,

dans la créolité du langage,

dans les ramifications souterraines du Sens,

dans la confrontation éruptive

d'une langue

et de sa grammaire imbécile,

car j'aime \textit{Le nom des choses} qui,

dans l'âpreté du monde,

génère

les conditions d'une rencontre

entre deux êtres apprenant à se parler,

car j'aime le silence assourdissant

d'une irruption des passions

sur la scène

d'un vieux théâtre désossé,

et j'envie l'innommé

autant que l'innommable

et la belle abdication d'une langue

devant ce réel qui lui échappe,

~

le monde est un ogre affamé,

je veux qu'il m'avale sans ménagement,

et sentir les vieux vestiges criards

de mon individualité baigner

dans sa gorge pleine de glaires

et de chants contrariés,

je veux que ma dilution soit indigeste,

qu'il me recrache en mille lambeaux

de douceur pour réparer les cœurs,

et donner aux âmes affamées

le courage de se trouver un corps

pour continuer,

et brasser le goût du connu

et de l'enfance endeuillée

avec le malt des tempêtes,

et installer les comptines

de ma grand-mère au cœur

d'une aventure

pleine de bières et de matelots,

et son piano et ses fantômes

dans la gorge ulcérée des tempêtes,

car les feuilles mortes ne piquent plus,

\textit{elles chantent !}

et dans l'immensité

de son appétit vorace et maladroit

je ne serai qu'échappées et gueules ouvertes,

et je me diluerai dans les régions de l'infâme

en me moquant de nos chairs suppliciées,

et j'accrocherai

sur le fronton des océans égoïstes

la clarté invincible

qui nous revient de droit.

}%

\hypertarget{ii}{%
\chapter{II}\label{ii}}

{%
\setlength{\parindent}{1em}

\textsc{Dame-douceur} s'est fait la malle. Il est vrai que j'ai négligé sa
plainte et le ressac des amours constipés. J'étais trop occupé à écrire
ce poème. Ce n'est pas rien d'écrire ce poème, de s'y fondre, de s'y
diluer, de se blottir entre les cordes intestines d'une jeunesse affamée
comme le monde. Surtout si ce poème a pour ambition de travailler
l'essentiel. L'essentiel, mes frères, c'est tout ce qui échappe à la
ratification d'un notaire. Ratiboisée la grâce, ratiboisée la chair. Et
le verbe ? Fatigué d'avoir trop traîné dans des régions bien sèches.

Non, je ne veux pas qu'il revienne. Le temps de l'absence et du regret.
Je ne crois pas que le verbe ait pour vocation de réparer cette langue
abîmée de nos mélancolies persistantes. Je ne crois pas à la légitimité
du regret. Le regret nous parque et nous liquéfie.

Je veux que vous sachiez, mes sœurs, que j'arbore ici un art des
dilutions. Et si j'habite alors contre moi-même, ce n'est pas triste et
déplorable, c'est une histoire merveilleuse.

Ayons l'art, enfin, des stratégies éruptives ! Car tous les êtres
vivants sont pourvus de soufre. Le soufre est l'apanage des cœurs
volcaniques. Leur art est ventriloque. Il enflamme et conditionne la
manière de se jeter dans la gueule des tempêtes.

Car l'espérance, j'abdique. Je n'ai plus le temps. Et je préfère le vin.
Bien que les deux se tutoient très bien. Mon problème avec l'espérance,
c'est qu'elle est de même nature que les étoiles. Et je n'aime pas les
étoiles. Mon chant est immanent : il perce sous l'épiderme. Il est
contemporain des tempêtes et des éruptions.

Mais pourquoi Nerval n'ose-t-il réclamer à sa chère disparue tout le soufre
légué et regretté et gaspillé ? On n'a que faire du \mbox{Pausilippe} sans son
assise volcanique !

On me dira sans doute que les étoiles sont également pourvues de soufre.
Je ne sais pas. J'ai peut-être arrêté l'école trop tôt. Partons du
principe, si vous le voulez, que les étoiles se composent de soufre. Je
m'en fous. Cela fait bien longtemps que je ne les regarde plus.

Laissez-moi vous expliquer.

Allaité au sein d'une vieille espérance, j'ai guetté un liquide de
qualité comparable ; je n'ai trouvé que le vin magnifique, le vin des
étables, le vin des bordels, le vin à 1,40 € de l'épicerie qui ne ferme
jamais de la place \mbox{Jean-Jaurès.} Les amateurs de grands crus et de vins
sans sulfite méritent la plus grande expression de notre mépris. Car le
sulfite c'est du soufre et c'est un vieux serveur qui me l'a dit.

Je crois qu'il n'est pas raisonnable de se priver de soufre sous
prétexte qu'à forte dose il asphyxie et endommage la santé.

Les étoiles sont le soufre qui nous manque, le soufre qu'on évite, le
soufre qu'on récite, le soufre qu'on prend plaisir à regarder de loin.
Détournons urgemment nos yeux de cette déplorable poussière d'étoiles. À
moins de la branler et d'en faire des miracles. Mais ces miracles,
alors, doivent germer ici-bas. Hors de question de se complaire à les
regarder de loin.

Et je veux que vous sachiez, mes frères, qu'afin de construire un monde
sans oppression, nous pouvons très bien nous passer des étoiles.

C'est le cancer de la mélancolie qui a arraché le poète à sa substance,
à son œuvre de chair, à son œuvre de douceur concrète et radicale ;
c'est ce cancer qui l'a arraché à la créolité d'une langue propulsive et
coriace, et à la rage surtout de se voir évincé d'une \mbox{Histoire} qui nous
nargue, et nous tend une main moite et molle et infectée d'étoiles
crevées. Car les étoiles exhibent leur carcasse inefficiente et usagée.
Et cette Histoire n'est plus la nôtre.

Une caricature de poète éthéré surgit alors afin de me contester ; il me
clame avec sa voix de grabuge hautain :

--- Mais les étoiles évoquent bien\ldots{}

Je lui réponds sèchement car je n'ai pas le temps : \enquote{Qu'évoquent-elles
?}

--- Elles évoquent la distance qui nous sépare de l'Éternel...

Crevons-la, cette satanée distance ! Et goûte-moi ce mauvais vin, il a
des vertus que les bourgeois ne comprennent pas !

Il faut que vous sachiez, mes sœurs, que les étoiles se moquent de nous.
Comme elles se sont moquées d'Essenine. Je pense souvent à Essenine.
J'aimerais le fondre avec moi dans ce poème. Et nous dénoncerons alors
et conjointement l'absence de proximité des étoiles avec les jeux de la
douceur éruptive. Et ainsi, nous prendrons notre revanche sur elles.

Suis-je trop sévère avec les étoiles ? Je ne le crois pas. C'est que
l'âme d'un voyou me paraît plus honnête.

Il faut dire que je fus peut-être, je le concède, de ceux qui
asséchèrent leur cœur à grands flots d'espérances trahies.

Mais je ne crois pas qu'on puisse réellement être trahi. Il s'agit là
d'une chimère. Je veux dire : seuls les Églises et le Parti socialiste
se sont faits dans l'Histoire les acteurs d'une véritable renégation ;
je veux dire : trahir vraiment, implacablement, systématiquement. Je ne
crois pas qu'un amour puisse nous trahir. On se dispose à l'être, c'est
tout.

La contemplation obstinée et naïve nous prive du caractère éphémère et
sublime de la danse et du bivouac. Et la poétique du bivouac se mue
alors en art liturgique. Pourtant, il n'y a rien de plus beau qu'un
bivouac pour caresser les cuisses chaudes et brunes d'un amour naissant.
Et la contemplation se réconcilie avec le geste. Et les étoiles, alors,
n'ont plus aucun droit de se moquer de nous.

À moins, évidemment, de guetter la chaleur asphyxiante d'une maison
acquise à crédit dans la banlieue déclinante du bassin alésien\ldots{}
Si j'avais été ouvrier au temps où l'horizon d'une révolution \enquote{à
l'ancienne} pouvait se fondre avec la perspective d'un amour
conjugal\ldots{} Je ne dis pas\ldots{} Mais je ne suis qu'un
petit-bourgeois précarisé ayant eu l'effronterie de lever trop longtemps
mes yeux vers les étoiles, ayant cru à leur abominable promesse d'une
vie simple et sédentaire, ayant appris à me satisfaire d'une promesse.

Et me voici de nouveau propulsé au cœur de Marseille : ville crasse et
théâtre des \mbox{atrocités} ordinaires. De ses mensonges et de ses cruautés.
Je ne sais si je parle d'elle ou d'eux, ils se confondent.
L'effondrement de mon âme se mêle à celui du bâti. Mais désormais, je
ris de nos drames. Aucune envie d'y revenir. De m'y attarder trop
longtemps. J'ai un poème à finir.

Laissez-moi vous conter de quoi mon poème sera fait.

L'éternel s'enracine dans la chair vibrante d'un corps dansant sur les
rebords d'un cratère, dans le sourire et le poing levé des Cubains
vomissant l'impérialisme, dans l'histoire concrète d'une main qui se
déploie sur un fusil mitrailleur, sur ses munitions de perles et de
jacinthes\ldots{}

--- Oh tu sais, moi, la politique et les armes\ldots{}

\textit{Bruto !} Ignores-tu que le poème a pour vocation de se
fondre au cœur des choses afin de les éclairer ? Et que l'action
\mbox{révolutionnaire} établit les conditions matérielles de cette lumière ?
L'un sans l'autre, que sont-ils ? Une épave sans mémoire ! Une épave
sans postérité !

Mes frères, ayons enfin l'art des décloisonnements ! Et construisons
méthodiquement les conditions d'une dialectique de la terre et du ciel.
Ainsi, les étoiles ne pourront plus se moquer. Car elles baigneront dans
la même fange et dans la même ivresse que nous.

Ne rebroussons plus chemin à la moindre vapeur inquiète. Il est vrai que
l'excès de soufre génère le chaos\ldots{} Mais il génère aussi la grâce.
N'ayons plus jamais l'art des compromissions !

Nous aurons l'art des floraisons intempestives, celui des passions
convulsives, le geste suave et impertinent de notre âge ardent, la
coquetterie des fées et la virulence des esthètes au verbe caressant ;
nous serons des prophètes sans prophétie, car notre cœur est gazeux, il
répand ses douceurs dans tous les bas-fonds de ce triste monde.

Nous vivons aujourd'hui la destruction généralisée du langage. Dans ces
conditions, croyez-vous que nous ayons encore le droit de contempler les
étoiles ? Je ne le crois pas. Il s'agit là de l'abdication la plus lâche
devant toute confrontation des hommes avec le style objectif des
saisons.

Et nous combattrons ainsi le discours managérial appliqué à la floraison
des êtres et des choses.

Et nous aurons l'art des détours. Mais nos détours n'auront pas la
dégaine d'un \textit{\mbox{déjeuner} sur l'herbe}\ldots{} Le risque serait trop
grand de se trouver à nouveau piégé par cette navrante contemplation de
nature verticale. Car il n'y a d'éternité que baignant dans les couches
temporelles des saisons, dans le \mbox{bourgeonnement} des passions et des
choses\ldots{} C'est ici-bas que nous nous battrons.

Je veux vivre en bonne intelligence avec le Ficus sauvage faisant corps
avec le pavé \mbox{napolitain} ; oui, je confesse que cette grasse humidité de
l'été napolitain m'implose le cœur. Si je vous expose ainsi le contexte
climatique de ma dilution, c'est que ce poème sera radicalement un poème
de douceur napolitaine et de violence nécessaire. D'amour et de douceur
révolutionnaires !

\looseness=1 C'est le poème de la sueur fauve et des caresses hirsutes, des
rencontres qui gravent dans l'épiderme le goût d'un interminable
chamboulement, des délicates rumeurs du printemps méditerranéen ; c'est
le récit ému de tous ceux qui se sont tus, et la énième répétition avant
le grand plongeon, et la tendre consolation de nos éclats
d'impermanence.

Je vous le clame, mes sœurs, notre art des dilutions sera nécessairement
propice aux ensoleillements !

\looseness=-1 Notre théâtre est celui des passions animales. Et c'est le comble du
raffinement. À quoi cela pourrait-il nous servir de convoquer ici les
étoiles ? Notre délice est profane. Notre délire est musculaire. Les
passions nerveuses ne nous durent pas. Aucune étoile au-dessus de nos
têtes. Mille soleils, et c'est tout.

Je jouis de ma triviale humanité, de ma sublime et forcenée carrure
d'ours mal léché. Mais j'ai tout autant l'appétit des raffinements que
celui des brutalités. Mon appétit acte et précipite l'accentuation des
évidentes clartés. Et ma soif aiguise son objet : nous sommes le monde.

Ai-je suffisamment insisté sur l'ambition excessivement concrète de mon
poème ? Vous l'ai-je assez martelé ? Car l'alchimie moléculaire éventre
les destins biaisés. Dans chaque détour, je rencontre la nécessité d'en
finir avec cette société de classes ; dans chaque détour, je déchire le
voile de pudeur masquant la chair vive et passionnée d'un amour qui se
confond avec la rage ; dans chaque détour, l'Histoire !

C'est un cri de fauve et de fée, un cri de loup et de bébé, et la saveur
singulière d'un lait immaculé sur ta peau ; c'est la caresse enflammée
d'un soleil vengeur sur le front de nos lâchetés ; c'est l'ivresse
inquiète du dedans et la beauté corrosive du dehors ; c'est la
persévérance du goût et du toucher au sein de cet enfer du
néolibéralisme français. Nous sommes nés en enfer. Et on voudrait me
soupçonner ? Ma conspiration ne vise que l'abolition des vocations et
des tiraillements, la renaissance du verbe en ce terreau des chairs
passionnées, la réconciliation de l'homme et du Ficus sauvage faisant
corps avec le pavé napolitain.

À la croisée de nos amours nomades, je réitère un acte de foi, et non
d'espérance : ayons l'art, mes frères, des floraisons \mbox{intempestives,}
dignes et démocratiques ! Car il faut fondre Nietzsche dans Marx ! Et
Marx dans Rimbaud ! Il faut jeter Platon dans les orties ! Et installer
la poésie dans le cœur des choses !

À toi, vieux Feuerbach ! Marx n'a pas compris ton essentielle découverte
: le caractère divin de l'être ! À toi, mon cher Karl ! Tu as raison de
désosser Feuerbach et son amour des généricités abstraites !

Et si l'âpreté du monde justifie notre méfiance de l'aube, prenons pour
modèle l'éclosion des bourgeons. Car nous ne renoncerons ni au style ni
aux passions. Nous sommes marxistes et amoureux des précipices !

Et si la déchirure nous dure, et que le mensonge et la trahison nous
alourdissent le bide, nous nous ferons les apôtres des clinamens
éruptifs ! Nous nous ferons artisans des entre-chocs et des entre-mondes !

Car en l'absence de géniteurs crédibles et de racines, nous sommes
libres. Nous sommes libres comme les rayons orangers et délicats du jour
déclinant sur la roche calcaire et les corps bourgeonnants. Nous sommes
libres d'en finir. Et nous sommes libres de croire, encore, à la beauté
des recommencements.

Car nous sommes tous des enfants du printemps. Les autres saisons, nous
le savons bien, ne servent qu'à masquer le caractère improbable et
miraculeux des renaissances, et l'intraitable douceur fécondant jusqu'à
la sécheresse de l'oubli et la domestication des cœurs abîmés.

C'est une histoire d'herbes folles dans le cimetière profane du
Testaccio ; c'est une histoire d'herbes folles dans les vallées
cévenoles de son adolescence ; c'est une histoire d'herbes folles, dans
la profondeur, l'évidence, la clarté, la douceur, de ce mois d'avril
occitan, où nous parlons enfin le langage des chairs réconciliées et de
l'amour résistant !

\looseness=1 Nous sommes tous des enfants du printemps. Ce qui signifie que nous ne
craignons que les promesses bafouées altérant l'horizon de nos étés
fragiles. Ces étés sont secs comme le poids d'un impossible pardon.

J'ai peut-être arrêté l'école trop tôt, mais je sais que l'alchimie
singulière des enfants du printemps ne suppose aucun relâchement. Nous
aurons l'art des bourgeonnements radicaux.
Et nous serons fidèles aux
deux mille dix-neuf printemps dont la flamme, pure et modeste, virevolte
au nom d'un vieux frère ; cet amour résistant mérite qu'on s'y attarde :
nous brûlerons en son nom toutes les chapelles de la transcendance
funeste.

Car l'Amour révolutionnaire n'a rien à voir avec le règne des passions
sèches, deux êtres qui se haïssent en bonne intelligence\ldots{}

Il n'y aura plus de mascarade. Et bien que je sache très bien que cette
mascarade n'est pas toujours dénuée de vertiges et de sincérité\ldots{}
Mais il n'y aura plus de mascarade. J'ai trop donné. J'arbore désormais
un art des dilutions. C'est notre histoire. Et c'est notre poème.

Il ne s'agira pas de grossir les rangs de la pestilente postmodernité :
notre dilution n'implique aucunement l'abolition des hommes et de leur
histoire. Mais cette histoire sera déterritorialisée, profane,
décoloniale. Et nous jetterons au loin nos derniers résidus de désir
infecté. Et nous serons fidèles à la mémoire des vaincus. Et nous serons
fidèles à la lame de ceux qui se sont tus. Et de Louise Michel à Carola
Rackete, notre dilution sera terreau de nouvelles incarnations.

Clairvoyance du poète capable de renoncer à sa musique et à sa prière,
de chanter le printemps des peuples, et de permettre ainsi l'irruption
de nos histoires collectives sur la scène vendangée de leur Histoire
défunte.

Car nous sommes tous sœurs et frères de floraison. Et à ce titre :
entièrement vierge de rancœur. (Ne confondez guère, je vous en prie, la colère expiatrice et la rancœur :
il n'y a d'amour que dans la première.)

Bravo à toi peuple algérien ! Il n'y a rien de plus triste qu'un
printemps sans révolte ; il est dans la nature même du printemps de voir
naître la révolte. Et la révolte, en son point le plus culminant,
conjugue l'art de voir et celui d'agir. Elle est donc contemporaine du
printemps, elle est donc contemporaine du poème.

Oh toi vieil Occident, ayant savamment orchestré notre installation dans
l'antichambre du printemps (il faut entendre \enquote{antichambre} en son sens
le plus littéral : l'aménagement d'un à-côté, la relégation de toutes
les douceurs et de tous les berceaux et des amours balbutiants), oh toi
vieil \mbox{Occident,} je te perce le flanc et le flanc de tes conquêtes !
C'est toi qui nous as condamnés à regarder les étoiles, à épuiser notre
sève dans cette contemplation, à épuiser notre divinité à grands coups
d'objectivations métaphysiques ; c'est ton art du discours abstrait qui
a asséché nos cœurs. Apprends-le, vieil Occident, que la passion suppose
son objet, et qu'une passion sans objet, est comme une plante privée
d'eau et de rayons.

\looseness=1 Envoie valser le sanglot de l'homme blanc ! Le drame a l'outrecuidance
de contester à la tragédie son caractère d'évidence. Le drame est le
théâtre d'engagements mort-nés. C'est une nuance de style, un frisson
frelaté. Et que dire des secousses de l'amour conjugal ? Si j'avais osé
la perpétuation de nos secousses\ldots{} Mais dans le fond, comme les
étoiles\ldots{} Toujours cette histoire de poème à finir.

Je ne me coucherai plus devant notre amour. Un cœur perfide sous un beau
masque de lune. Spectre terrible de notre lâcheté insupportable. Ayons
enfin l'orgueil de nous passer des étoiles, et de sa propension à
repeindre le monde entier à la couleur un peu terne et violacée d'une
fin d'été.

Et nous crèverons ainsi les baudruches et les vieux refrains de nos
amours suffocants.

Car dans la clarté du jour, les couleurs ne trichent pas. Et les rayons
sont nus. Les étoiles se désagrègent sous l'impulsion d'un torrent de
vie pure.

Et nous enfanterons des trésors sans aucune larme amère, et des champs
de violettes et des soleils de dune.

Car ici, il reste des hommes, il reste des femmes, et des drapeaux
troués et des soleils vengeurs, et des éclats de poudre et des sentiers
rageurs.

Et je veux que tu te souviennes que nous sommes tous des enfants du
printemps. Nous bourgeonnons dans un théâtre qui est celui d'une mort et
d'une renaissance. Cette mort nous libère de nos individualités
forcenées et morbides. Cette renaissance nous ouvre la voie d'un monde
déjà existant, un monde opprimé et suffocant, mais dont la lumière
plurielle et viscérale ne saurait taire son évidence.
}%

\hypertarget{iii}{%
\chapter{III}\label{iii}}

{%
\raggedright

\textsc{Je suis} un champ de lavande

qu'irradie le vin des révolutions,

je suis la multitude unie

dans la gueule de l'Histoire,

je suis le détour assumant son bivouac,

je suis le cœur blessé riant de sa pommade,

je suis le mistral berçant

la percée des recommencements,

je suis l'éclosion fidèle à sa lumière,

je suis l'enfant du printemps réconcilié,

et ce poème qui n'aura pas de fin,

mais la faim délicate et gloutonne,

et la morsure effrontée des lunes d'avril,

et le couchant des oranges plénières,

et la beauté des nuits suaves,

et la laideur accouchant

des plus beaux chants de lune,

chant des chants,

chant des recommencements,

chant des balbutiements,

~

pour toutes ces générations à venir,

qui continueront la lutte et triompheront,

pour elle pour nous,

pour tous ceux qui se sont tus,

pour cet amour déchu,

et pour les étoiles, aussi,

qui doivent se sentir bien seules, là-haut,

à l'abri de nos chants et de nos clameurs,

et dans le sillon imposant de ces mille soleils

et du printemps dont je suis l'enfant,

je crache nos derniers renoncements,

j'arbore,

\hspace*{3em}enfin,

\hspace*{5em}un art des dilutions.

}%

\enlargethispage{2\baselineskip}

\thispagestyle{empty}

~

\hspace*{\fill}Avril 2019.
\cleardoublepage

% Les notes de fin
%\pdfbookmark[0]{Notes}{notes}
% \printendnotes

\mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

% Fin du livre
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{nscenter}
\footnotesize

\includegraphics[width=4.0cm]{./gabarit/code.png}

\vspace{1\baselineskip}

∀ℕϮïL1√я∑

\vspace{\fill}

\noindent La continuité de cet ouvrage se fabrique sur le réseau.

\noindent\urlsansespace{https://abrupt.ch/pier-lampas/lart-des-dilutions}

\bigskip

\noindent La matière papier résonne en l'antimatière numérique, l'information identique se multiplie, elle découvre sa gratuité, et ce livre trouve son écho en son antilivre.

\noindent\urlsansespace{https://abrupt.ch/antilivre}

\bigskip

% \noindent Le mot se disperse dans l'obscur, et il ne nous reste plus qu'à jeter des livres au monde pour manifester rêves et hurlements.

% \noindent\urlsansespace{https://abrupt.ch/manifestes}
\end{nscenter}

% \vspace*{\fill}

\mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nscenter}
    \scriptsize\seqsplit{0101010001110010011000010110111001110011011001100110111101110010011011010110010101110010001000000110111001101111011101000111001001100101001000000110000101110000011011110110001101100001011011000111100101110000011100110110010100100000011001010110111000100000011000010111001001101101110000111010100101100101001011000010000001101111011101010010000001100011011100100110010101110110011001010111001000101110}
  \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
    Version : 1.1

    ABRÜPT, Internet \& Zürich

    Colophon : \urlsansespace{https://abrupt.ch/colophon}
  \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
  \noindent Fabriqué sur les Internets

  \noindent ISBN de l'antilivre : 978-3-0361-0086-9

  \noindent Dépôt légal : quatrième trimestre 2019
  \end{nscenter}
}

\end{document}
